 \documentclass[a4paper,11pt]{article}

 \usepackage{a4e,tp_heg}
 \usepackage[french]{babel}
 \usepackage[T1]{fontenc}

 \parindent 0cm
 \begin{document}

 %------------------------------------------------------------------
 \begin{center}
     \fbox{\parbox{12cm}{\footnotesize\center\bfseries\vspace{-2ex}
			Durée de l'examen: 90 minutes.\\
	  		{* * *} \\
            Toute documentation autorisée, à l'exception des ordinateurs.\\
            {* * *} \\
			Les réponses doivent être données dans les cadres prévus à cet effet.\\
	  		{* * *} \\
            Il est indispensable de justifier les réponses.\\
        }   }
 \end{center}
 %-----------------------------------------------------------------



 \newpage

 {\bfseries EXERCICE 1}

 \vspace*{1ex} 
 
 Vous vous occupez du recrutement au sein d'une entreprise du bâtiment. Chaque jour ouvrable, vous rencontrez un certain nombre de demandeurs
d'emploi. L'échantillon suivant représente le nombre de demandeurs que vous avez rencontrés durant 9 jours sélectionnés au hasard durant less
jours ouvrables de l'année 2007:

 \begin{center}
 4 \quad 2 \quad 1 \quad 6 \quad 6 \quad 4 \quad 8 \quad 4 \quad 3
 \end{center}


 \begin{enumerate}
    \item Valeur 8 points.\\ Construisez un intervalle de confiance à 95\% pour le nombre moyen de demandeurs d'emploi rencontrés
quotidiennement. Commentez le résultat.

 \vspace*{1ex}

       \definboxwidth
       \framebox[\linewidth][l] {\parbox{\inboxwidth}{
       \vspace{10cm}
       }}
 \vspace*{1ex}
 
    \item Valeur 1 point.\\ Selon vous, est-il courant de rencontrer plus de 7 demandeurs d'emploi un même jour? Justifiez votre réponse.

 \vspace*{1ex}

       \definboxwidth
       \framebox[\linewidth][l] {\parbox{\inboxwidth}{
       \vspace{4cm}
       }}
 \end{enumerate}

 \newpage

 {\bfseries EXERCICE 2}

 \vspace*{1ex}
 Valeur 8 points.\\
 Vous vous occupez du recrutement au sein d'une entreprise du bâtiment. Chaque jour ouvrable, vous rencontrez un certain nombre de demandeurs
d'emploi. L'échantillon suivant représente le nombre de demandeurs que vous avez rencontrés durant 10 jours sélectionnés au hasard durant les
jours ouvrables de l'année 2005:

 \begin{center}
 6 \quad 7 \quad 1 \quad 7 \quad 6 \quad 3 \quad 8 \quad 9 \quad 3 \quad 7
 \end{center}


 Nous aimerions tester l'hypothèse selon laquelle la variance du nombre de demandeurs d'emploi rencontrés chaque
jour est égale à 6. Effectuez un test bilatéral avec un risque $\alpha$ de 5\% et commentez le résultat.

 \vspace*{1ex}

       \definboxwidth
       \framebox[\linewidth][l] {\parbox{\inboxwidth}{
       \vspace{14cm}
       }}
 


 \newpage

 {\bfseries EXERCICE 3}

 \vspace*{1ex}
 Valeur 5 points.\\
 Nous voulons à présent savoir si le nombre moyen de demandeurs d'emploi rencontrés quotidiennement a évolué entre 2005 et 2007. Pour cela, nous
avons effectué un test de Student pour la comparaison des moyennes. Le listing suivant a été obtenu à l'aide du logiciel R:
 \vspace*{1ex}


 \begin{verbatim}
 	Two Sample t-test
 
 data:  var3 by var4
 t = -1.3559, df = 17, p-value = 0.1929
 alternative hypothesis: true difference in means is not equal to 0
 95 percent confidence interval:
  -3.7772633  0.8217077
 sample estimates:
 mean in group 2007 mean in group 2005
           4.222222           5.700000
 \end{verbatim}

 \vspace*{1ex}

 Ecrivez les hypothèses nulle et alternative, concluez en fonction du listing et commentez l'ensemble des résultats fournis. Le
risque de première espèce, $\alpha$, est toujours fixé à 5\%.

 \vspace*{1ex}

       \definboxwidth
       \framebox[\linewidth][l] {\parbox{\inboxwidth}{
       \vspace{11cm}
       }}


 
 \end{document}
