\documentclass[french,a4paper,12pt]{article}
\usepackage[dvips]{graphicx}
% Pour la c\'esure des mots
\usepackage[T1]{fontenc}
% Pour traduire par exemple Chapter -> Chapitre
\usepackage{babel}
\usepackage{hegexo}


\begin{document}
\cours{Statistique inférentielle}
\title{Corrigé 8}
\author{Dr. S. Varone}
\date{Semaine 45, 2008}

\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                                                   %% 
%%     COURS 8: Test de la moyenne                   %%
%%                                                   %% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\begin{enumerate}
%	\item Spécifier la valeur de la population d'intérêt.
%	\item Formuler l'hypothèse nulle $H_0$ et l'hypothèse alternative $H_1$
%	\item Choisir le niveau de signification $\alpha$
%	\item Déterminer la région critique.
%	\item Calculer la statistique associée à l'échantillon.
%	\item Rejeter $H_0$ si la statistique appartient à la région critique.\\
%	Ne pas rejeter $H_0$ dans le cas contraire.
%	\item Énoncer une conclusion.
%\end{enumerate}

\section{} % cf exo Andre Berchtold 4.3
Les données suivantes représentent le taux d'acceptation d'une initiative pour un échantillon de communes en Suisse.
$$
 \begin{array}{cccccc}
 62.3 & 44.4 & 49.2 & 63.3 & 47.6 & 60.1 \\
 37.4 & 55.8 & 57.5 & 58.3 & 56.2 & 54.3
 \end{array}
$$
On suppose que l'écart type des taux pour l'ensemble des communes suisses vaut 5, et que les données proviennent d'une distribution normale.

\begin{verbatim}
x <- c(62.3,44.4,49.2,63.3,47.6,60.1,37.4,55.8,57.5,58.3,56.2,54.3)
library(TeachingDemos); z.test(x, mu=50, stdev=5, alternative="greater")
\end{verbatim}

\begin{enumerate}
 \item En prenant un risque de première espèce $\alpha = 0.05$, la moyenne $\mu$ des
taux de la population de communes est-elle significativement supérieure à 50\%? Commenter. 
		\begin{enumerate}
			\item La valeur de la population d'intérêt est la moyenne des taux d'acceptation
			\item Les hypothèses nulle et alternative sont
			$$\begin{array}{ll}
			 & H_0 : \mu = \mu_0 \leq 50 \\
			 \mbox{ contre} & H_1 : \mu = \mu_1 > 50
			 \end{array}$$
			\item Le niveau de signification est $\alpha = 0.05$
			\item Test de la moyenne avec variance connue: 
			$$Z_0=\frac{\overline{X}-\mu_0}{\sigma_{\bar X}} \sim N(0,1)$$
			La région critique est déterminée par un test unilatéral à droite:\\
			\setlength{\unitlength}{1cm}
			    \begin{picture}(5,2)
			        \thicklines
			        \put(0,0.9){\line(1,0){5}}
			        \put(3.5,0.7){\line(1,2){.2}}
			        \put(3.8,0.7){\line(1,2){.2}}
			        \put(4.1,0.7){\line(1,2){.2}}
			        \put(4.4,0.7){\line(1,2){.2}}
			        \put(4.7,0.7){\line(1,2){.2}}
			        \put(3.4,0.7){\parbox[t]{0em}{\makebox[0pt][c]{[}}}
			        \put(3.4,0){\parbox[t]{0em}{\makebox[0pt][c]{$r$}}}
			        \put(2,1.3){\parbox[t]{0em}{\makebox[0pt][c]{$A$}}}
			        \put(4.4,1.3){\parbox[t]{0em}{\makebox[0pt][c]{$R$}}}
			    \end{picture}
			\\Le seuil de rejet est $r=z_{\alpha}=z_{0.05}=1.645$
			\item Valeur observée de la statistique:
			$$z_0=\frac{\overline{x}-\mu_0}{\sigma_{\bar x}}
			= \frac{\overline{x}-\mu_0}{\frac{\sigma}{\sqrt{n}}}
			= \frac{53.87-50}{\frac{5}{\sqrt{12}}}= 2.68$$
			\item $2.68> 1.645$, l'hypothèse $H_0$ est donc rejetée.
			\item La moyenne des taux est donc significativement supérieure à 50\%
		\end{enumerate}

 \item Soit un échantillon de taille 100 pour lequel on a obtenu la même moyenne que pour l'échantillon précédent de taille 12. Déterminer la région critique du test pour ce nouvel échantillon et comparer avec celle obtenue au point 1. Commenter.
		\begin{enumerate}
			\setcounter{enumi}{3}
			\item  Le seuil de rejet ne dépendant pas de la taille de l'échantillon, il reste le même que précédemment, soit
			$r=z_{\alpha}=z_{0.05}=1.645$
			\item La valeur observée de la statistique dépend de la taille de l'échantillon. En fait, seul l'écart type de la statistique change: elle diminue. Et donc la statistique augmente sa valeur, et reste donc donc la région critique.
			$$z_0=\frac{\overline{x}-\mu_0}{\sigma_{\bar x}}
			= \frac{\overline{x}-\mu_0}{\frac{\sigma}{\sqrt{n}}}
			= \frac{53.87-50}{\frac{5}{\sqrt{100}}}= 7.74$$
			\item Comme $7.74> 1.645$ l'hypothèse $H_0$ est rejetée.
			\item La moyenne des taux est donc dans ce cas aussi significativement supérieure à 50\%
		\end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{} % cf exo Andre Berchtold 4.4
En 2005, une enquête menée auprès de femmes quant à leur âge $x_i$ à la naissance de leur premier enfant a donné, pour 51 femmes interrogées au hasard, les résultats suivants: 
$$ \bar{x} = 28 \mbox{ années } $$ 
$$ \sum (x_i - \bar{x})^2 = 816 \: \mbox{années}^2  $$ 
Les âges $x_i$ représentent les réalisations d'une variable aléatoire $X$ distribuée selon une loi normale ($\mu$, $\sigma^2$).
 
\begin{enumerate} 
  \item On sait qu'en 1990, pour la population, l'âge moyen des femmes à la naissance de
		leur premier enfant était de 27 ans. Peut-on affirmer, avec un degré de confiance de 95
		\%,  que l'âge moyen a augmenté en 3 ans ? Pour cela, on testera l'hypothèse $H_0$ :
		$\mu=27$ contre l'hypothèse $H_1$ : $\mu>27$ .

			\begin{enumerate}
				\item Le paramètre d'intérêt est la moyenne $\mu=27$
				\item 
				$$\begin{array}{ll}
				 & H_0 : \mu = \mu_0 = 27 \\
				 \mbox{ contre} & H_1 : \mu = \mu_1 > 27
				 \end{array}$$
				\item Le niveau de signification $\alpha = 0.05$
				\item Test de la moyenne avec variance inconnue: 
				$$T_0=\frac{\overline{X}-\mu_0}{\hat\sigma_{\bar X}} \sim St_{n-1}$$
				La région critique est déterminée par un test unilatéral à droite.
				La valeur du seuil de rejet est $$r= t_{0.05}^{(50)} =1.676\approx z_{0.05}\approx 1.645$$
				\item La valeur de la statistique est 
				$$\hat\sigma_{\overline{x}} = 
				\frac{\sqrt{\sum_{i=1}^n (x_i-\overline{x})^2}}{\sqrt{n}\cdot\sqrt{n-1}}
				= \frac{\sqrt{816}}{\sqrt{51}\cdot\sqrt{50}}
				=0.5657 \approx \frac{\sqrt{816}}{\sqrt{50}\cdot\sqrt{50}} = 0.5713$$
				$$t_0=\frac{\overline{x}-\mu_0}{\hat\sigma_{\bar x}}=\frac{28-27}{0.5657}=1.768 \approx \frac{28-27}{0.5657}=1.75035$$
				\item Comme $t_0=1.768> 1.676=r$, l'hypothèse $H_0$ est rejetée.
				\item En conclusion, l'âge moyen a augmenté.
			\end{enumerate}

  \item Selon certains chercheurs, l'écart type $s$ de l'échantillon sous-estime l'écart
		type $\sigma $ de la population, qu'ils évaluent à 5 ans. Refaire le test précédent en
		supposant que la vraie valeur de $\sigma $ est égale à 5 et commenter.
			\begin{enumerate}
			\setcounter{enumii}{3}
				\item Test de la moyenne avec variance connue: 
				$$Z_0=\frac{\overline{X}-\mu_0}{\sigma_{\bar X}} \sim N(0,1)$$
				\item Seuil de rejet:   $r= z_{0.05} =1.645$
				Valeur observée de la statistique:
				$$\sigma_{\overline{x}} 
				=\frac{\sigma_0}{\sqrt{n}} 
				= \frac{5}{\sqrt{51}}
				=0.7$$
				$$z_0=\frac{\overline{x}-\mu_0}{\sigma_{\bar x}} =\frac{28-27}{0.7}=1.43$$
				\item Comme $z_0=1.43< 1.645=r$, l'hypothèse $H_0$ n'est pas rejetée.
				\item En d'autres termes, il n'y a pas suffisamment d'évidence pour affirmer que l'âge moyen aurait augmenté, i.e. l'âge moyen n'a pas augmenté.
			\end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{} % cf exo Andre Berchtold 4.5
Dans une grande entreprise américaine, le salaire annuel moyen des hommes possédant entre 3 et 5 ans d'expérience est de 58'000\$. Les salaires (en milliers de dollars) d'un échantillon aléatoire de 10 femmes possédant entre 3 et 5 ans d'expérience sont les suivants:
$$54 \quad 57 \quad 61 \quad 51 \quad 49 \quad 56 \quad 60 \quad 52 \quad 45 \quad 66$$
Y a-t-il suffisamment d'évidence, en prenant un risque $\alpha=0.05$, pour attester de niveaux de salaires différents pour les hommes et les femmes?

Moyenne $\bar{x}=55.1$\\

\begin{verbatim}
x <- c(54, 57, 61, 51, 49, 56, 60, 52, 45, 66)
t0 <- qt(0.95,9)
taille <- length(x)
seuilcritique <- mean(x) + t0 * sd(x)/sqrt(taille)
t.test(x,mu=58,alternative="less")
\end{verbatim}

\begin{enumerate}
	\item Le paramètre d'intérêt est la moyenne des salaires, qui vaut 58 milliers de \$
	\item Comme il peut être supposé que le salaire moyen des femmes soit inférieur à celui des hommes, nous pouvons utiliser un test unilatéral à gauche.
	$$\begin{array}{ll}
				 & H_0 : \mu =  58 \\
				 \mbox{ contre} & H_1 : \mu < 58
				 \end{array}$$
	\item Le niveau de signification $\alpha = 0.05$
	\item Le seuil critique vaut $t^{9}_{0.95} = -1.8331$
	et donc la région critique est $[-\infty ; -1.8331]$
	\item La statistique associée à l'échantillon vaut 
	$\sigma_{\bar{x}}=\sqrt{\frac{348.9}{10\times 9}} = 1.97$ \\
	$$t_0=\frac{55.1-58}{1.97}=-1.47$$
	\item Comme $t_0\not\in [-\infty ; -1.8331]$ l'hypothèse $H_0$ n'est pas rejetée.
	\item Il n'y a donc pas suffisamment d'évidence pour rejeter l'égalité moyenne des salaires hommes et femmes.
\end{enumerate}

\end{document}