\documentclass[french,a4paper,12pt]{article}
\usepackage[dvips]{graphicx}
% Pour la c\'esure des mots
\usepackage[T1]{fontenc}
% Pour traduire par exemple Chapter -> Chapitre
\usepackage{babel}
\usepackage{hegexo}

\newcommand{\ki}{\mathcal{\chi}}

\begin{document}
\cours{Statistique inférentielle}
\title{Corrigé 12}
\author{Dr. S. Varone}
\date{Semaine 49, 2008}

\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                                                   %% 
%% COURS 12: Test d'ajustement et d'indépendance     %%
%%                                                   %% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{} % Test d'ajustement
	% \cite{groebner2006} ex 12.1 p.483
Une émission de radio permet à ses auditeurs de s'exprimer. Afin de gérer les appels, l'animateur désire établir un modèle sur le nombre d'appels par heure à son émission. Il veut vérifier si le nombre d'appels est distribué selon une distribution de Poisson de moyenne 5 appels/heure. Pour cela, il a collecté les données suivantes lors des 100 dernières heures de ses émissions:

\begin{center}
\begin{tabular}{l|*{10}{c}}
Nombre d'appels /heure & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & $\geq 9$\\
\hline
Fréquence & 0 & 2 & 4 & 10 & 7 & 14 & 11 & 13 & 5 & 34
\end{tabular}
\end{center}


\begin{verbatim}
observe <- c(6, 10, 7, 14, 11, 13, 5, 34)
x <- (2:9)
theorique <- dpois(x, lambda=5)
theorique[1] <- ppois(2, lambda=5)
theorique[length(x)] <- 1-ppois(8, lambda=5)
chisq.test(observe,p=theorique)
# Valeurs théoriques
chisq.test(observe,p=theorique)$expected
\end{verbatim}

\begin{itemize}
	\item En tant que consultant, aidez-le à effectuer le test avec un niveau de signification de 0.05. 
\\[5mm]
Comme la fréquence par cellule doit être au moins 5, il est nécessaire de grouper les cellules 0,1 et 2.
\\[5mm]
\begin{center}
\begin{tabular}{l|*{8}{c}}
Nombre d'appels /heure & $\leq 2$ & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & $\geq 9$\\
\hline
Fréquence observée & 6 & 10 & 7 & 14 & 11 & 13 & 5 & 34\\
\hline
Fréquence théorique & 12.46 & 14.04 & 17.55 & 17.55 & 14.62 & 10.44 & 6.53 & 6.81
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{5mm}
Les fréquences théoriques sont trouvées par 
$100 * Pr(X=x) = \frac{\lambda^x e^{-\lambda}}{x!}$, sachant que $X\sim\pois(5)$.
Pour la dernière cellule, il suffit de calculer $100 * ( 1-F_X(8) )$
\\[5mm]
La règle de décision est la suivante: si la statistique $\ki^2$ est plus grande que la valeur critique, alors $H_0$ est rejeté.
\\Valeur critique: $\ki^{(7)}_{0.05}=14.0671$
\\[5mm]
La statistique vaut  $\ki^2=122.02$.  
Comme $\ki^2=122.02 > 14.0671=\ki^{(7)}_{0.05}$, l'hypothèse nulle est rejetée.
Ainsi, le nombre d'appels ne suit pas une loi de Poisson de moyenne 5 appels par heure.
	\item Quel type d'erreur pourriez-vous commettre ?
\\L'hypothèse nulle étant rejetée, une erreur de première espèce pourrait avoir été commise
\end{itemize}

\section{} % Test d'indépendance
	% \cite{groebner2006} ex 12.19 p. 493
Les amendes d'ordre des automobilistes à genève sont représentées ci-dessous en fonction du sexe du conducteur.

\begin{tabular}{l|cc}
Infraction & Homme & Femme\\
\hline
Vitesse & 240 & 160\\
Parcage & 80 & 40\\
Feux grillés & 32 & 18\\
Service anti-pollution & 11 & 9\\
Autres & 5 & 4 
\end{tabular}

Utilisez un niveau de signification de 0.05 pour déterminer si les deux variables sont indépendantes.

La valeur critique vaut $\ki^{(4)}_{0.05} = 9.4877$\\
La statistique $\ki^2=2.356$\\
Comme la valeur de la statistique est inférieure au seuil critique, l'hypothèse nulle n'est pas rejetée.
\\Ainsi, on peut supposer que les deux variables sont indépendantes.
\\Note: comme l'hypothèse nulle n'est pas rejetée, aucune erreur de type I n'est commise. Par conséquent, il est inutile de s'inquiéter au sujet de la fréquence inférieure à 5 de la dernière cellule du tableau.

\begin{verbatim}
\end{verbatim}

Valeurs théoriques:
\begin{verbatim}

amendes <- matrix(c(240,160,80,40,32,18,11,9,5,4),ncol=2,byrow=TRUE)
rownames(amendes)<-c("Homme","Femme")
colnames(amendes)<-c("Vitesse","Parcage","Feux grillé","Service AP", "Autre")
amendes <- as.table(amendes)
# Valeurs théoriques
chisq.test(amendes)$expected
chisq.test(amendes)
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
           A          B
A 245.742905 154.257095
B  73.722871  46.277129
C  30.717863  19.282137
D  12.287145   7.712855
E   5.529215   3.470785

        Pearson's Chi-squared test

data:  amendes 
X-squared = 2.3537, df = 4, p-value = 0.671

Warning message:
In chisq.test(amendes) : l'approximation du Chi-2 est peut-être incorrecte
\end{verbatim}

\end{document}