\documentclass[french,a4paper,12pt]{article}
\usepackage[dvips]{graphicx}
% Pour la c\'esure des mots
\usepackage[T1]{fontenc}
% Pour traduire par exemple Chapter -> Chapitre
\usepackage{babel}
\usepackage{hegexo}


\begin{document}
\cours{Statistique inférentielle}
\title{Série 8}
\author{Dr S. Varone}
\date{}

\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                                                   %% 
%%     COURS 8: Test de la moyenne                   %%
%%                                                   %% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{} % cf exo Andre Berchtold 4.3
Les données suivantes représentent le taux d'acceptation d'une initiative pour un échantillon de communes en Suisse.
$$
 \begin{array}{cccccc}
 62.3 & 44.4 & 49.2 & 63.3 & 47.6 & 60.1 \\
 37.4 & 55.8 & 57.5 & 58.3 & 56.2 & 54.3
 \end{array}
$$
On suppose que l'écart type des taux pour l'ensemble des communes suisses vaut 5, et que les données proviennent d'une distribution normale.

\begin{enumerate}
 \item En prenant un risque de première espèce $\alpha = 0.05$, la moyenne $\mu$ des
taux de la population de communes est-elle significativement supérieure à 50\%? Commenter.\\
%Formellement, on testera:
% $$
% \begin{array}{ll}
% & H_0 : \mu = \mu_0 = 50 \\
% \mbox{ contre} & H_1 : \mu = \mu_1 > 50
% \end{array}
% $$

		\begin{enumerate}
			\item Spécifier la valeur du paramètre d'intérêt.
%			\\La valeur de la population d'intérêt est la moyenne des taux d'acceptation
			\item Quels sont les hypothèses nulle et alternative ?
%			$$\begin{array}{ll}
%			 & H_0 : \mu = \mu_0 = 50 \\
%			 \mbox{ contre} & H_1 : \mu = \mu_1 > 50
%			 \end{array}$$
			\item Quel est la valeur du niveau de signification $\alpha$ ?
%			\\Le niveau de signification est $\alpha = 0.05$
			\item Quel test doit être appliqué ? Quelle est la région critique?
%			\\Test de la moyenne avec variance connue: 
%			$$Z_0=\frac{\overline{X}-\mu_0}{\sigma_{\bar X}} \sim N(0,1)$$
%			La région critique est déterminée par un test unilatéral à droite:\\
%			\setlength{\unitlength}{1cm}
%			    \begin{picture}(5,2)
%			        \thicklines
%			        \put(0,0.9){\line(1,0){5}}
%			        \put(3.5,0.7){\line(1,2){.2}}
%			        \put(3.8,0.7){\line(1,2){.2}}
%			        \put(4.1,0.7){\line(1,2){.2}}
%			        \put(4.4,0.7){\line(1,2){.2}}
%			        \put(4.7,0.7){\line(1,2){.2}}
%			        \put(3.4,0.7){\parbox[t]{0em}{\makebox[0pt][c]{[}}}
%			        \put(3.4,0){\parbox[t]{0em}{\makebox[0pt][c]{$r$}}}
%			        \put(2,1.3){\parbox[t]{0em}{\makebox[0pt][c]{$A$}}}
%			        \put(4.4,1.3){\parbox[t]{0em}{\makebox[0pt][c]{$R$}}}
%			    \end{picture}
%			\\Le seuil de rejet est $r=z_{1-\alpha}=z_{0.95}=1.645$
			\item Calculer la statistique de test.
%			Valeur observée de la statistique:
%			$$z_0=\frac{\overline{x}-\mu_0}{\sigma_{\bar x}}
%			= \frac{\overline{x}-\mu_0}{\frac{\sigma}{\sqrt{n}}}
%			= \frac{53.87-50}{\frac{5}{\sqrt{12}}}= 2.68$$
			\item L'hypothèse nulle est-elle rejetée ?
%			$2.68> 1.645$, l'hypothèse $H_0$ est donc rejetée.
			\item Quelle conclusion doit donc être établie ?
%			La moyenne des taux est donc significativement supérieure à 50\%
		\end{enumerate}

 \item Soit un échantillon de taille 100 pour lequel on a obtenu la même moyenne que pour l'échantillon précédent de taille 12. Déterminer la région critique du test pour ce nouvel échantillon et comparer avec celle obtenue au point 1. Commenter.
\end{enumerate}

\section{} % cf exo Andre Berchtold 4.4
En 2005, une enquête menée auprès de femmes quant à leur âge $x_i$ à la naissance de leur premier enfant a donné, pour 51 femmes interrogées au hasard, les résultats suivants: 
$$ \bar{x} = 28 \mbox{ années } $$ 
$$ \sum (x_i - \bar{x})^2 = 816 \: \mbox{années}^2  $$ 
Les âges $x_i$ représentent les réalisations d'une variable aléatoire $X$ distribuée selon une loi normale ($\mu$, $\sigma^2$).
 
\begin{enumerate} 
  \item On sait qu'en 1990, pour la population, l'âge moyen des femmes à la naissance de
		leur premier enfant était de 27 ans. Peut-on affirmer, avec un degré de confiance de 95
		\%,  que l'âge moyen a augmenté en 3 ans ? Pour cela, on testera l'hypothèse $H_0$ :
		$\mu=27$ contre l'hypothèse $H_1$ : $\mu>27$ .
  \item Selon certains chercheurs, l'écart type $s$ de l'échantillon sous-estime l'écart
		type $\sigma $ de la population, qu'ils évaluent à 5 ans. Refaire le test précédent en
		supposant que la vraie valeur de $\sigma $ est égale à 5 et commenter.
\end{enumerate}

\section{} % cf exo Andre Berchtold 4.5
Dans une grande entreprise américaine, le salaire annuel moyen des hommes possédant entre 3 et 5 ans d'expérience est de 58'000\$. Les salaires (en milliers de dollars) d'un échantillon aléatoire de 10 femmes possédant entre 3 et 5 ans d'expérience sont les suivants:
$$54 \quad 57 \quad 61 \quad 51 \quad 49 \quad 56 \quad 60 \quad 52 \quad 45 \quad 66$$
Y a-t-il suffisamment d'évidence, en prenant un risque $\alpha=0.05$, pour attester de niveaux de salaires différents pour les hommes et les femmes?

\end{document}