%\chapter{Test du $\ki^2$}
% Des tests du $ki^2$ peuvent aussi se baser sur les différences entre des effectifs théoriques et des effectifs observés. Dans ce cas, ces tests ne comportent que très peu de restrictions quant à la distribution sous-jacente, c'est pourquoi ils sont souvent classés parmi les tests non paramétriques.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                                          %%
%%     Test d'ajustement                    %%
%%                                          %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Test d'ajustement}
Certains tests exigent que la distribution de la population suive une loi spécifique, comme la loi normale. Comment peut-on vérifier que cette condition est satisfaite? Le test d'ajustement du $\ki^2$ permet justement de le faire. 
Le test d'ajustement du $\ki^2$ peut être utilisé pour déterminer si un échantillon provient d'une hypothétique distribution.

La procédure de test débute par l'acquisition d'un échantillon de taille suffisamment grande. Les données sont ensuite classées en $k$ différentes catégories, afin d'obtenir les fréquences absolues observées $o_ij$, associées à chaque catégorie. En utilisant la distribution hypothétique, les fréquences absolues théoriques $e_ij$ sont calculées. Il suffit alors de comparer les fréquences observées à celles théoriques. Si une trop grande différence existe, alors l'hypothèse d'un échantillon tiré de la distribution hypothétique est rejetée.

La statistique à utiliser suit une loi du $\ki^2$ à $k-1$ degrés de liberté et est calculée ainsi:
$$\ki^2=\sum\limits_{i=1}^k \frac{(o_i-e_i)^2}{e_i}$$
où\\
\begin{tabular}{cl}
	$o_ij$ & = fréquence observée pour la catégorie $i$\\
	$e_ij$     & = fréquence théorique pour la catégorie $i$\\
	$k$       & = nombre de catégories
\end{tabular}

Toutefois, afin de pouvoir utiliser ce test, nous devons faire la \textcolor{red}{supposition suivante}:\\
\textsc{La taille de l'échantillon est suffisamment grande}

En pratique, un échantillon de taille au moins 30 est suffisant, pour autant que les fréquences observées par cellule sont suffisamment élevées.

\begin{ex}
Un nouveau directeur d'un centre d'appels pour FAI constate que le personnel est réduit de 20\% les mercredi, jeudi et dimanche. Son prédécesseur avait procédé ainsi car le nombre d'appels était 20\% moins élevé ces jours-là. Afin de savoir si tel est toujours le cas, il fait relever le nombre d'appels sur 1 mois pour chaque jour de la semaine et obtient les données agrégées suivantes:

\begin{center}
\begin{tabular}{c|ccccccc}
	Jours & Lu & Ma & Me & Je & Ve & Sa & Di\\
	\hline
	Nombre d'appels & 1000 & 1200& 900 & 1000 & 1200& 1100 & 800
\end{tabular}
\end{center}

Il souhaite savoir s'il y a effectivement une baisse de 20\% les mercredi, jeudi et dimanche, avec un niveau de signification de 0.05.

\begin{enumerate}
	\item Les hypothèses nulle et alternative sont:\\
	  \begin{tabular}{cl}
	  $H_0$ & La distribution des appels est identique les lu, ma, ve et sa,\\
	        & et 20\% moins élevée les me, je et di.\\
	  $H_1$ & La distribution des appels n'est pas celle décrite en $H_0$\\	  
    \end{tabular}
  \item Le niveau de signification est de 0.05
  \item La valeur critique est celle d'une distribution du $\ki^2$ à 6 degrés de libertés.\\
  $$\ki^2_{0.05}=12.5916$$ 
  \item Le nombre total d'appels sur la période observée est 7200
  \begin{center} 
		\begin{tabular}{c|ccccccc}
			Jours & Lu & Ma & Me & Je & Ve & Sa & Di\\
			\hline
			$o_i$ & 1000 & 1200& 900 & 1000 & 1200& 1100 & 800\\
			$e_i$ & 1125 & 1125 & 900 & 900 & 1125 & 1125 & 900
		\end{tabular}
		\end{center}
% Dans R
% x <- seq(1:7)
% Jours <- c("Lundi", "Mardi", "Mercredi", "Jeudi", "Vendredi", "Samedi", "Dimanche")
% observe <- c(1000,1200,900,1000,1200,1100,800)
% theorique <- c(1125,1125,900,900,1125,1125,900)
% A terminer
		La statistique est alors $$\ki^2 = 46.6$$
  \item Comme $46.6>12.5916$, l'hypothèse $H_0$ est rejetée.
  \item La conclusion est que la distribution du nombre d'appels n'est plus telle qu'indiquée par le précédent directeur.
\end{enumerate}
\end{ex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%                                          %%
%%     Test d'indépendance                  %%
%%                                          %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Test d'indépendance de deux variables catégorielles}
Afin de tester l'indépendance de deux variables de type catégoriel, nous allons utiliser une table de contingence.
Nous comparons alors les fréquences observées avec les fréquences théoriques en cas d'indépendance. Si une trop grande différence existe, alors l'hypothèse d'indépendance des variables est rejetée.

Les fréquences théoriques sont calculées ainsi:
$$e_{ij} = \frac{ (\mbox{Total ligne }i)\cdot(\mbox{ Total colonne }j) }{ \mbox{Taille de l'échantillon}}$$

La statistique à utiliser est celle du $\ki^2$ à dl = $(c-1)(r-1)$ degrés de liberté
$$\ki^2=\sum\limits_{i=1}^r\sum\limits_{j=1}^c\frac{(o_{ij}-e_{ij})^2}{e_{ij}}$$
où\\
\begin{tabular}{cl}
	$o_i$ & = fréquence observée de la cellule $(i,j)$\\
	$e_i$     & = fréquence théorique de la cellule $(i,j)$\\
	$r$       & = nombre de lignes\\
	$c$       & = nombre de colonnes
\end{tabular}

Toutefois, afin de pouvoir utiliser ce test, nous devons faire la \textcolor{red}{supposition suivante}:\\
\textsc{La taille de l'échantillon est suffisamment grande}\\
En pratique, l'effectif observé par cellule doit être d'au moins 5 unités.

\begin{ex}
Une recherche est effectuée afin de savoir si le nombre de sorties le week-end est indépendant des résultats aux examens, avec un niveau de signification de 0.05. La table de contingence suivante résume les données récoltées:

\begin{center}
\begin{tabular}{r|cccc|c}
	& \multicolumn{4}{c}{Résultat} & \\
	& Insuffisant & Acquis & Bien & Excellent & {\it\small Total}\\
	\hline
	Sortie WE   & & & & & \\
	Jamais      & 84 & 50 & 50 & 16 & 200\\
	Occasionnel & 82 & 64 & 34 & 20 & 200\\
	Fréquent    & 34 & 36 & 16 & 14 & 100\\
	\hline
	{\it\small Total} & 200 & 150 & 100 & 50 & 500 
\end{tabular}
\end{center}


\begin{enumerate}
	\item Les hypothèses nulle et alternative sont:\\
	  \begin{tabular}{cl}
	  $H_0$ & Les sorties du week-end sont indépendantes des résultats aux examens.\\
	  $H_1$ & les sorties du week-end ne sont PAS indépendantes des résultats aux examens\\	  
    \end{tabular}
  \item Le niveau de signification est de 0.05
  \item La valeur critique est celle d'une distribution du $\ki^2$ à $(3-1)(4-1)=6$ degrés de libertés.\\
  $$\ki^2_{0.05}=12.5916$$ 
  \item Les fréquences théoriques de la table de contingence sont
  
\begin{center}
\begin{tabular}{r|cccc|c}
	& \multicolumn{4}{c}{Résultat} & \\
	& Insuffisant & Acquis & Bien & Excellent & {\it\small Total}\\
	\hline
	Sortie WE   & & & & & \\
	Jamais      & 80 & 60 & 40 & 20 & 200\\
	Occasionnel & 80 & 60 & 40 & 20 & 200\\
	Fréquent    & 40 & 30 & 20 & 10 & 100\\
	\hline
	{\it\small Total} & 200 & 150 & 100 & 50 & 500 
\end{tabular}
\end{center}
		La statistique est alors $$\ki^2 = 10.88$$
  \item Comme $10.88<12.5916$, l'hypothèse $H_0$ ne peut pas être rejetée.
  \item La conclusion est qu'il n'y a pas suffisamment d'évidence pour conclure que les sorties du week-end et le résultat aux examens ne sont pas indépendants.\\
  ... et ceci n'est aucunement une incitation à faire la fête le week-end!
\end{enumerate}

% Dans R
%\begin{verbatim}
%sorres <- matrix(c(84,50,50,16,82,64,34,20,34,36,16,14),ncol=4,byrow=TRUE)
%rownames(sorres)<-c("Jamais","Occasionnel","Fréquent")
%colnames(sorres)<-c("Insuffisant","Acquis","Bien","Excellent")
%sorres <- as.table(sorres)
%chisq.test(sorres)
%\end{verbatim}

\end{ex}