\documentclass[french,a4paper,12pt]{article}
\usepackage{../../../../LaTeX/Template/heg_exam}
\usepackage{graphicx}
  \graphicspath{{../../../../LaTeX/Template/}}
%\usepackage{amsfonts,amsmath,array,amssymb}
\usepackage{amsfonts, array}

\newcommand{\justification}{\smallskip Justification : \hrulefill \\[5pt] \mbox{}\hrulefill \\[5pt] \mbox{}\hrulefill}
\newcommand{\vraifaux}{\smallskip
\begin{tabular}{ll}
$\square$ VRAI &
$\square$ FAUX
\end{tabular}
}
\newcommand{\reponse}[1]{\smallskip {\textcolor{blue}{Réponse} : #1}}
\newcommand{\hypotabular}[2]{\smallskip
\begin{tabular}[t]{ll}
$H_0$ : & #1
\\
$H_1$ : & #2
\end{tabular}}

\newcommand{\erh}[1]{\setlength{\extrarowheight}{#1}} % nécessite le package{array}


\begin{document}
\title{Corrigé de l'examen}
\semestre{hiver 2009}
\author{Sacha Varone et Christophe Hebeisen}
\departement{\'Economie d'entreprise}
\module{Branches instrumentales}
\cours{Statistiques III}
\date{Janvier 2009}
\indication{
Documentation et matériel autorisés :
\begin{itemize}
    \item formulaire personnel de 3 pages A4 recto-verso maximum ;
    \item machine à calculer, de quoi écrire
\end{itemize}
Ne pas écrire en rouge.\\
La précision de vos calculs doit être de 4 chiffres après la virgule.
}
\examinateur{$\square$ \hspace{5mm}  Varone S. \\$\square$ \hspace{5mm}  Hebeisen C.}
\maketitle

\section{Théorie (6 points)}
\begin{enumerate}
\item Soit $T_8$ une variable de Student à 8 degrés de liberté. La valeur $b$ telle que $P(T_8 \geq b) = 0.025$ représente l'aire sous la courbe à partir de $0.025$

\vraifaux\\
\reponse{Faux. C'est l'inverse : $0.025$ représente l'aire sous la courbe à partir de $b$. Autre argument : comme $b=2.306$, il ne peut s'agir de l'aire (max 1).}
%\item Soit $Q_{11}$ une variable Chi-deux à 11 degrés de liberté. Alors $P(Q_{11} < 19.6751) = 0.05$
%
%\vraifaux
%	%\reponse{Faux. La table donne la valeur avec \og$>$\fg : $P(Q_{11} > 19.6751) = 0.05$}
\item Soit un échantillon de taille 100, à partir duquel on construit un intervalle de confiance (IC) pour une moyenne. Alors l'IC à 90\% est contenu dans l'IC à 95\%.

\vraifaux\\
\reponse{Vrai. Plus le degré de confiance est grand, plus l'IC est grand ($z_{\frac{\alpha}{2}}$ augmente lorsque le risque $\alpha$ diminue). Cas extrême = 100 \%}
%\item Soit un échantillon de taille 100. L'erreur d'échantillonnage moyenne diminue lorsque le degré de confiance diminue.
%
%\vraifaux
%	%\reponse{Vrai. Degré de confiance diminue $\Ra$ IC plus petit $\Ra$ erreur standard diminue.}
\item Soit $X$ une variable normale de moyenne 10 et d'écart-type 10. Alors en prenant un échantillon de taille 100, la moyenne d'échantillonnage suivra une loi $\bar{X}\sim\norm(10,1)$

\vraifaux\\
\reponse{Vrai. On a $\mu=10$ et $\sigma^2=100$. Comme $n>30$, par le TCL on aura $\bar{X}\sim\norm(10,\frac{100}{100})$}


%\item La formulation d'hypothèses suivante correspond à un test unilatéral à droite :
%
%\hypotabular{$\mu<10$}{$\mu \geq 10$}
%
%\vraifaux
%	%\reponse{Faux. L'hypothèse nulle doit contenir un signe d'égalité.}
\item On sait que la moyenne d'une certaine population est de 10.34. Sur la base d'un échantillon de taille 100 tiré de cette population, l'IC à 95\% suivant est calculé : $[\, 9.44 \,;\, 10.21 \,]$. Alors la probabilité que l'IC contienne la vraie valeur de la moyenne est de 95\%.

\vraifaux

Justification: 
\reponse{Faux. L'IC ne contient pas 10.34, donc la probabilité est de 0.}
%\item Soit un échantillon de taille 100, à partir duquel on construit un IC pour une proportion. Alors un IC à 90\% possible est $[\, -0.056 \,;\, 0.143 \,]$.
%
%\vraifaux
	%\reponse{Vrai. Une proportion est nécessairement positive, mais l'intervalle peut être plus grand! P.ex. pour p=1% +/- 2%}
%\item
%Soit un test unilatéral à gauche sur une moyenne d'une variable issue d'une population normale, et soient $\alpha$ et $\beta$ les erreurs de première et deuxième espèce associées. En supposant que la variance de la loi est la même sous $H_0$ que sous $H_1$, alors il existe une valeur critique $r$ telle que $\alpha=\beta$.
%
%\vraifaux
%	%\reponse{Vrai. Si l'écart-type est le même, c'est la valeur correspondant à l'intersection des deux courbes, et qui est à égale distance de $\mu_0$ et $\mu_1$ ; rem. : même si l'écart-type n'est pas le même, comme les courbes vont à l'infini, cette valeur existe toujours}
\item Qu'est-ce que l'erreur de deuxième espèce ?\\
\reponse{Il s'agit de la probabilité d'accepter $H_0$ alors qu'elle est fausse.}
\end{enumerate}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%5

%\newpage
\section{Enfants par ménage (4 points)}
Un sondage a été effectué dans une petite communauté pour connaître le nombre d'enfants par foyer. L'échantillon procure les résultats suivants:

\medskip
\centerline{\erh{4pt}
\begin{tabular}{l|rrrrr|r}
Nombre d'enfants $x_i$ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & Total
\\
\hline
Effectif (foyers) $n_i$ & 6 & 7 & 5 & 2 & 0 & 20
\\
\end{tabular}
}

Le nombre moyen d'enfants $\bar{x}$ par foyer est $1.15$, et l'écart type $s$ du nombre d'enfants par foyer est $0.988087$

% avec R :
%> effectifs <- c(rep(0,6),rep(1,7),rep(2,5),rep(3,2),rep(4,0))
%> effectifs
% [1] 0 0 0 0 0 0 1 1 1 1 1 1 1 2 2 2 2 2 3 3
%> mean(effectifs)
%[1] 1.15
%> sd(effectifs)
%[1] 0.988087
%> var(effectifs)
%[1] 0.9763158
%> mean(effectifs)-sd(effectifs)
%[1] 0.1619131
%> mean(effectifs)+sd(effectifs)
%[1] 2.138087


\begin{enumerate}
\item \textbf{(2 points)}
Calculez le pourcentage de foyers dont le nombre d'enfants appartiennent à l'intervalle $[\,\bar{x}-s \,;\, \bar{x}+s\,]$.\\
\reponse{L'intervalle est $1.15 \pm 0.988087 = [0.1619131 ; 2.138087]$, donc on regarde les foyers ayant soit 1, soit 2 enfants. Donc la proportion est $(7+5)/20 = 0.6$, ou 60\%}
%\item \textbf{(2 points)}
%Donnez la probabilité que l'intervalle
%$[\,\bar{x}-1.645 \cdot\frac{s}{\sqrt{810}} \,;\, \bar{x}+1.645 \cdot\frac{s}{\sqrt{810}}\,]$
%recouvre le nombre moyen d'enfants par foyers dans la population.\\[3cm]
%	%
%	%    $IC_{(1-\alpha)\%} = [\bar{x}\pm z_{\alpha/2}\cdot \frac{s}{\sqrt{n}}]$, donc
%	% $z_{\alpha/2} = 1.645$ => $\alpha/2 = 5\%$ => $\alpha = 10\%$, donc P[IC] = 90\%
%	%
%	%    rem. $n = 810 >30$, donc on peut prendre la loi normale
\item \textbf{(2 points)}
Calculez un intervalle de confiance à 90\% pour la variance du nombre d'enfants par foyers dans la population.
Vous pouvez supposer que les conditions nécessaires à l'utilisation d'un intervalle de confiance sont valides (échantillon dont les éléments sont i.i.d. de distribution normale)\\
\reponse{Estimation de la variance $\sigma^2$, moyenne $\mu$ inconnue, population normale, dl = 19
 IC = $[(n-1)s^2/q_{0.05;19} ; (n-1)s^2/q_{0.95;19}]
 = [19\cdot 0.9763158/30.14353 ; 19\cdot 0.9763158/10.11701] = [0.6153892 ; 1.833545]$}

% avec R :
%> q.min = qchisq(0.95,19,lower.tail=FALSE)
%> q.max = qchisq(0.05,19,lower.tail=FALSE)
%> q.min
%[1] 10.11701
%> q.max
%[1] 30.14353
%> (n-1)*var(effectifs)/q.max
%[1] 0.6153892
%> (n-1)*var(effectifs)/q.min
%[1] 1.833545
\end{enumerate}

%\begin{verbatim}
%enfant <- c(rep(0,6),rep(1,7),rep(2,5),rep(3,2),rep(4,0))
%m <- mean(enfant); s <- sd(enfant)
%length(enfant); m; s;
%m-s;m+s
%interval <- enfant[enfant>=m-s & enfant<=m+s]
%length(interval)/length(enfant)
%#Intervalle de confiance
%alpha <- 0.1
%q.min = qchisq(0.95,length(enfant)-1,lower.tail=FALSE)
%q.max = qchisq(0.05,length(enfant)-1,lower.tail=FALSE)
%num <- (length(enfant)-1)*var(enfant)
%b.sup <- num/q.min
%b.inf <- num/q.max
%b.inf; b.sup
%\end{verbatim}

%\newpage
\section{Composants électriques (8 points)}
La durée de vie d'un composant électrique, exprimée en heures, suit une loi normale.
Une étude sur un échantillon de 16 composants donne une durée de vie moyenne de 3100 h et un écart type de 200h.
Construisez un test bilatéral au seuil de risque de 15 \% pour tester si la durée de vie moyenne du composant est égale à 3000 h. Utilisez la méthode de la p-valeur en spécifiant toutes les étapes.

\begin{enumerate}
\item \textbf{(1 point)} Quel est le paramètre d'intérêt ?\\
\reponse{durée de vie moyenne du composant électrique}
\item \textbf{(1 point)} Quelles sont les hypothèses nulle et alternative ?\\
\reponse{\hypotabular{$\mu_0=3000$}{$\mu_1\neq 3000$}}
\item \textbf{(1 point)} Quel est le niveau de signification ? \\
\reponse{risque : $\alpha = 0.15$ (1pt)}
\item \textbf{(2 points)} Quelle est la valeur critique du test ?\\
\reponse{$\alpha=0.15$ ou $t_{0.075,15}\in [1.3406 ; 1.7531]$ et $t_{0.925,15}\in [-1.7531; -1.3406]$}
\item \textbf{(2 points)} Quelle est la p-valeur (Estimez-la) ? \\
\reponse{statistique de test $t_0=\frac{3100-3000}{20/\sqrt{16}} = 2$\\
$P(T_{15}>2) \in [0.025\,;\,0.05]$, d'où $p$-valeur $\in [0.05\,;\,0.1]$}
\item \textbf{(1 point)} Quelle est la conclusion du test ?\\
\reponse{comme $p$-valeur < $\alpha=0.15$, l'hypothèse nulle est rejetée\\
il y a suffisamment d'évidence pour affirmer au seuil $\alpha=0.15$ que la durée de vie moyenne n'est pas de  3000 h.}
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\newpage
\section{Cancer (7 points)}
Une étude sur la relation entre le cancer du poumon et le tabagisme a été effectuée. 120 patients ont été examinés et questionnés. La variable $X$ associe à chaque individu la modalité ''est fumeur''
ou ''n'est pas fumeur'' suivant son comportement, et la variable $Y$ associe à chaque
individu la modalité ''a un cancer du poumon'' ou ''n'a pas de cancer du poumon'' suivant son
état.

Testez l'indépendance des deux variables au seuil $0.05$, sachant que les données de l'étude sont les suivantes:

\bigskip
\centerline{
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
 & cancer & pas de cancer & Total
\\
\hline
fumeur & 70 & 30 & 100
\\
\hline
non fumeur & 5 & 15 & 20
\\
\hline
Total & 75 & 45 & 120
\\
\hline
\end{tabular}
}

Indiquez toutes les étapes du test.\\
\reponse{Effectifs par cellule supérieurs à 5, donc on peut faire le test.}
\begin{itemize}
\item hypothèses 1 pt
\item niveau de signification : 1 pt
\item valeur critique $\ki^2_{0.05 ; 1}$ 1 pt
\item calcul des $e_{ij}$ 1 pt
\item calcul de la statistique $\ki^2$ (calcul des $(o_{ij}-e_{ij})^2/e_{ij}$) 2 pt
\item conclusion 1 pt
\end{itemize}
\bigskip
Calculs :
\bigskip
\centerline{
\begin{tabular}{c|c|c}
%
tableau des $e_{ij}$ & cancer & pas de cancer
\\
\hline
fumeur & 62.5 & 37.5
\\
\hline
non fumeur & 12.5 & 7.5
\end{tabular}
}

Degrés de liberté = $(2-1)(2-1) = 1$, donc $\ki^2_{0.05 ; 1} = 3.8415$

Calcul de la statistique : $\ki^2 = 0.9+1.5+4.5+7.5 = 14.4$, qui est plus grand que 3.8415. L'hypothèse $H_0$ : "il n'existe aucun lien entre fumer et avoir le cancer du poumon" sera rejetée.

\begin{verbatim}
tabac <- matrix(c(70,30,5,15),ncol=2,byrow=TRUE)
res <- chisq.test(tabac,correct=FALSE)
res$observed ; res$expected ; res$residuals^2 ; res
(oij-eij)^2/eij
\end{verbatim}


%\newpage
\section{Décision (3 points)}
L'économiste Ed Tourdi de la société ''Mark \& Ting'' a effectué un sondage pour estimer la proportion de clients qui achèteraient le nouveau téléphone ''Nexus One'' si ce dernier était proposé par un opérateur de télécommunications en exclusivité. En tant que responsable de l'agence ''Mark \& Ting'' vous recevez le rapport de l'économiste. Devriez-vous suivre ses recommandations ? (Justifiez)

Note: \emph{les calculs peuvent être considérés comme corrects}  et le minimum de 1\% nécessaire à la rentabilité est correct.

\begin{quote}
\centerline{Rapport sur le potentiel du ''Nexus One''}
Un sondage aléatoire (simple) a été effectué, en prenant soin que l'échantillon représente bien la population visée. Le dépouillement du sondage indique que 2.45\% des 200 personnes sondées achèteraient le ''Nexus One''. Comme il est nécessaire qu'au minimum 1\% de la population achète ce téléphone afin que l'opération soit rentable, j'ai testé cette condition au seuil de 5\% (selon le règlement de notre société).\\
	\begin{enumerate}
		\item Le paramètre d'intérêt est $\pi$, la proportion qui achèterait le ''Nexus One''
		\item $$\begin{array}{ll}
	 H_0 : & \pi \leq 0.01 \\
	 H_1 : & \pi > 0.01
	 \end{array}$$
	  \item Le niveau de signification est $\alpha=0.05$
	  \item La région critique est l'ensemble des valeurs supérieures à $z_{0.05}$ i.e. $[1.645;\infty [$
	  \item La statistique de test est
$$z = \frac{0.0245-0.01}{\sqrt{\frac{0.01(1-0.01)}{200}}}  = 2.06094$$
	  Comme $z = 2.06094  > 1.645=z_{0.05}$ l'hypothèse $H_0$ est rejetée
	  \item Je conseille donc le contrat d'exclusivité du ''Nexus One'' à l'opérateur de télécommunications.
	\end{enumerate}
\end{quote}

\reponse{Les conditions du test sur la proportion ne sont pas toutes remplies: $n\cdot\pi = 200\cdot 0.01 = 2 <5$. Le test ne peux donc pas être fait.}
%\begin{verbatim}
%p <- 0.0245; pi <- 0.01; n=200
%n*pi; n*(1-pi)
%n*p;
%z <- (p-pi)/sqrt(pi*(1-pi)/n); z
%\end{verbatim}

%\newpage
\section{Qualité des soins (6 points)}
Une étude sur la qualité des soins en milieu hospitalier indique le jugement subjectif des patients sur la qualité des soins (échelle de 1=exécrable à 7=excellent) en fonction de la durée de séjour en jours.

\begin{tabular}{l|rrrrrr}
Durée [jours] & 2&3&4&12&13&14\\
\hline
Qualité & 7&6&5&3&4&5
\end{tabular}

Vous utilisez le logiciel $R$ afin de calculer l'équation de la régression linéaire (partie de gauche), ainsi qu'effectuer le test de la corrélation au seuil de 5\% (partie de droite).
\begin{verbatim}
        Pearson's product-moment correlation            | Coefficients:
                                                        | (Intercept)        Duree
data:  Duree and Qualite                                |      6.5584      -0.1948
t = -2.3717, df = 4, p-value = 0.03834                  |
alternative hypothesis: true correlation is less than 0 |
95 percent confidence interval:                         |
 -1.00000000 -0.05716649                                |
sample estimates:                                       |
       cor                                              |
-0.7644708                                              |
\end{verbatim}

Indication: la droite de régression est donc
$\widehat{Qualite} = 6.5584 - 0.1948 * Dur\acute{e}e$\\
et le coefficient de corrélation vaut $r=-0.7644708$

%\begin{verbatim}
%Duree<-c(2,3,4,12,13,14)
%Qualite<-c(7,6,5,3,4,5)
%plot(Duree,Qualite, xlab="Durée", ylab="Qualite")
%cor(Duree,Qualite)
%dr <- lm(Qualite~Duree)
%abline(dr)
%summary(dr)
%cor.test(Duree,Qualite,method="pearson", alternative="less")
%\end{verbatim}

\begin{enumerate}
	\item \textbf{(2 points)} Quelle est la qualité du modèle de régression linéaire obtenu ?\\
\reponse{$R^2=r^2=0.5844156$ donc 58.4\% de la variance est expliquée}
	\item \textbf{(2 points)} Le modèle est-il valide ? Justifiez.\\
\reponse{Oui car  p-valeur = 0.03834 < $\alpha = 0.05$ }
	\item \textbf{(2 points)} Utiliseriez-vous ce modèle ? Justifiez.\\
\reponse{Non car un diagramme de dispersion montre qu'il s'agit en fait de deux relations linéaires parfaites}
\end{enumerate}

\appendix
\newpage
\section{Loi normale centrée réduite}
{\footnotesize \input{../../../polycopie/tableNormale}}
\newpage
\section{Table de la loi du $\chi^2$}
{\footnotesize \input{../../../polycopie/tableChiCarre}}
\newpage
\section{Table de la loi de Student}
{\footnotesize \input{../../../polycopie/tableStudent}}
%\newpage
%\section{Table du test des rangs signés de Wilcoxon}
%Les valeurs critiques sont données par la table suivante:\\[5mm]
%\input{../../../polycopie/tableWilcoxon}

\end{document}
